\chapter*{Forord}

Denne oppgaven markerer slutten av min tid som student ved Forsvarets Ingeniørhøgskole. Arbeidet med oppgaven har vært selvstendig. Det startet med planlegging og innledende studie i november og har pågått til starten av april.

Prosessen har krevd mange kontekstbytter, i noen tilfeller mellom å fokusere på helheten og små detaljer, i andre tilfeller mellom å utvikle produkter og å presentere dem hensiktsmessig i rapporten.

En del av oppgaven utforsker hva som eksisterer på fagområdet, men hovedvekten av arbeidet har bestått av systemutvikling. Det har vært ganske innviklet og sammensatt av flere faser. Slikt arbeid tar tid fordi det er av en natur hvor mindre utfordringer oppstår hele veien og mange små detaljer skal til for å skape et godt produkt. Jeg har fått erfare fordelene med å benytte en fleksibel utviklingsmetode. Kunsten jeg har forsøkt å mestre er å finne den rette balansen mellom planlegging og implementering. For mye detaljert planlegging vil møte overraskelser og endringer dårlig. Lite planlegging gjør det vanskelig å prioritere og bruke tiden fornuftig. Det mest effektive må ligge et sted i mellom. 

Detaljnivået som er valgt for å presentere arbeidet med denne oppgaven skal kunne gi en god innføring og et grunnlag til å kunne se nærmere på det nye som er utviklet og det som fremvises av tidligere eksisterende tilnærminger. 
